\chapter{Material de Consulta}\label{cap:material_consulta}

En este capítulo se detallan las fuentes bibliográficas que han servido como material de consulta para el diseño de TraDeck. A diferencia de las referencias citadas anteriormente, estas obras han sido consultadas para asentar conceptos generales de arquitectura, bases de datos y calidad de software. Las obras mencionadas a continuación no han sido estudiadas profundamente, solamente consultadas.

\section{Sistemas Distribuidos y Redes}
\begin{itemize}
	\raggedright
	\item \textbf{Tanenbaum, A. S. y Van Steen, M. (2017).} \textit{Distributed Systems} (3rd Edition). Pearson Education.\medskip  \\
	Consultado para comprender los modelos de consistencia y la propagación de datos en redes \textit{peer-to-peer}.\medskip \\ 
	\textbf{Disponible en:} \url{https://komputasi.wordpress.com/wp-content/uploads/2018/03/mvsteen-distributed-systems-3rd-preliminary-version-3-01pre-2017-170215.pdf}
\end{itemize}

\section{Patrones de Arquitectura y Diseño}
\begin{itemize}
	\raggedright
	\item \textbf{Fowler, M. (2002).} \textit{Patterns of Enterprise Application Architecture}. Addison-Wesley. \medskip \\
	Referencia para la implementación del patrón \textit{Data Transfer Object} (DTO), utilizado en nuestra arquitectura para optimizar las llamadas RPC entre el \textit{frontend} y la \textit{blockchain}. \medskip \\
	\textbf{Disponible en:} \url{https://sar.ac.id/stmik_ebook/prog_file_file/EFCofwzsj0.pdf}
\end{itemize}

\section{Tecnología Blockchain y Smart Contracts}
\begin{itemize}
	\raggedright
	\item \textbf{Yaga, D., Mell, P., Roby, N. y Scarfone, K. (2018).} \textit{NISTIR 8202: Blockchain Technology Overview}. National Institute of Standards and Technology. \medskip \\
	Informe técnico que proporciona un análisis exhaustivo de los componentes de la arquitectura blockchain, desde los métodos de consenso hasta la inmutabilidad del \textit{ledger}. Es la referencia estándar para la validación técnica de sistemas descentralizados. \medskip \\
	\textbf{Disponible en:} \url{https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/ir/2018/NIST.IR.8202.pdf}
	
	\item \textbf{Bashir, I. (2018).} \textit{Mastering Blockchain: Unlocking the power of cryptocurrencies, smart contracts, and decentralized applications}. Packt Publishing Ltd. \medskip \\
	Tratado profundo sobre el funcionamiento interno de la máquina virtual de Ethereum (EVM) y el desarrollo de aplicaciones descentralizadas, utilizado para el diseño de la lógica de intercambio de TraDeck. \medskip \\
	\textbf{Disponible en:}\url{https://users.cs.fiu.edu/~prabakar/cen5079/Common/textbooks/Mastering_Blockchain_2nd_Edition.pdf}
\end{itemize}